\documentclass[12pt]{article}

%\usepackage[utf8]{inputenc}
 % un package
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}

%\usepackage{layout}
\usepackage{geometry}%disopsition
%\usepackage{setspace}%interligne
	
\usepackage{soul}%sousligner le txt
\usepackage{ulem}%barrer du txt
%\usepackage{eurosym}%symbole euro

%\usepackage{charter}
%\usepackage{newcent}
%\usepackage{lmodern}
%\usepackage{mathpazo}bug
%\usepackage{mathptmx}%pak de polices

\usepackage{xcolor}

\usepackage{url}%afficher les url
\usepackage{hyperref}
%\usepackage{verbatim} %bout de codes
%\usepackage{moreverb}

\usepackage{listings}%les lstes
%\usepackage{fancyhdr}%entetes et pieds de pages custom
%\usepackage{wrapfig}%insertion d'images (ne pas utiliser)
%\usepackage{graphicx}%travailler sur les images

%\usepackage{color}
%\usepackage{colortbl}%couleur dans un tableau

\usepackage{array}
%les math
\usepackage{amsthm}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{makeidx}
\usepackage{bbm}
\newcommand{\C}{\mathbbm{C}}
\newcommand{\R}{\mathbbm{R}}
\newcommand{\N}{\mathbbm{N}}
\newcommand{\Z}{\mathbbm{Z}}
\newcommand{\pe}{\leqslant}
\newcommand{\eg}{\geqslant}

\newtheorem{definition}{Définition}

\newtheorem{propriete}{Propriété}

\geometry{margin=0.45in}

\newtheorem*{proposition}{Proposition}
\newtheorem{theoreme}{Théorème}
\newtheorem*{lemme}{Lemme}
%%%%%% commence ici%%%%%%

\title{probabilité}
\author{}
\date{}

\begin{document}
		\maketitle
		
		Soit la fonction caracteristique d'une partie $A$ de $E$ $A\subset E)$ est 
		\begin{align*}
			\mathcal{X}_A&: E\to\mathbbm{B}\\
			\mathcal{X}_(A)&x=\left\{\begin{array}1 \text{ si }x\in A\\0\text{ si }x\not\in A
			\end{array}\right.
		\end{align*}
			l'application $\mathcal{X}: \mathcal{P}(E)\to \mathbbm{B}^E$ définie par $A\to \mathcal{X}_A=X(A)$ est une bijection
			\[
				\mathcal{X}_{A\cap B}=\mathcal{X}_A\mathcal{X}_B
			\]
			\[
				\mathcal{X}_{A\cup B}=\mathcal{X}_A+\mathcal{X}_B-\mathcal{X}_A\mathcal{X}_B
			\]
			\[
				\mathcal{X}_\bar{A}=1-\mathcal{X}_A
			\]
		
		\section{Probabilité}
		On s'itéresse à une expérience aléatoire ou chaque résultat est appelé épreuve ou issue \\
		\begin{definition}
			On note $\Omega$ (univers) l'ensemble de touts les résultats possible pour une expérience.
		\end{definition}
		Un évenemet est une partie de $\Omega$
		
		\begin{definition}
			Un évenement singleton est appelé évenemnt élémentaire Soinet $A$ et $B$ 2 evenement, On dit que $A$ \emph{entraine} $B$  si $A\subset B$ \\
			L'évenement contraire de $A$ et $\bar{A}$\\
			La conjonction de $A$ et $B$ : $A\cap B$ \\
			l'union  de $A$ et $B$ : $A\cup B$\\
			$A$ et $B$ sont incompatibles ssi $A\cap B=\varnothing$\\
		\end{definition}
		
		\section{calcul de proba}\label{label}
			soit $\Omega$ un ensemble fini, une poba sur $\Omega$ est une application 
			\[
				P:\mathcal{P}(\Omega)\to[0,1]
			\]
			où 
			\[
				p(\Omega)=1
			\]
			et
			\[
				\forall A,B \text{ si } A\cap B=\varnothing p(A\cap B}=p(A)+p(B)
			\]
			\begin{proposition}
				soit $\Omega$ un ensemble fini et $p$ une application $\mathcal{P}(\Omega)\to\R$\\
				$p$ est une loi de probabilité ssi $\forall A,B\in P(\Omega)$
				\begin{itemize}
					\item $0\pe p(A)\pe 1$
					\item $p(\Omega)$
					\item si $A$ et $B$ sont incompatibles $p(A\cap B)=p(A)+p(B)$
				\end{itemize}
			\end{proposition}
			
			\begin{propriete}
				\begin{itemize}
					\item $p(\varnothing)=0$
					\item $\forall A p(\bar{A})=1-p(A)$
					\item $\forall A,B, p(A\cup B)=p(A)+p(B)+p(A\cap B)$
					\item $\forall A_1,A_2,\hdots,A_n$ incompatibles $p( A_1,A_2,\hdots,A_n)=\sum_{i=1}^nA_i$
				\end{itemize}
			\end{propriete}
			
			Pour toute expérience aléatoire il existe une et une seule loi de probabilité, la loi uniforme pour laquelle toutes les probabilité élémentaires sont égales.

			
		\section{espérence mathématique}\label{label}
		\begin{definition}
			l'épérence mathémtique d'une variable aléatoire prenant n valeurs $x_i$ avec les probabilité $p_i=P(X=x_i)$
		\[
			E(x)=\sum_{i=1}^n p_ix_i
		\]
		\end{definition}
		
		\underline{remarque} : Si $a$ et $b$ sont des constantes réelles et soit $X$ une V.A\\
		$aX+b$ est une VA d'expérience mathématique est $E(aX+b)=aE(x)+b$ \\
			Un jeu est équitable si l'espérence mathématique de la VA mesurant le gain est égale à la mise \\
			
		\begin{definition}
			La Variance d'une VA $X$ est, si elle sxiste, l'espérence mathématique de la variable aléatoire $(X-E(X))^2$ On note $V(X)$ 
			\[
				V(X)=E(X-E(X))
			\]
		\end{definition}
		\begin{definition}
			l'équart type de $X$ est 
			\[
				\sigma(x)=\sqrt{V(x}
			\]
		\end{definition}
		
		\begin{theoreme}
			Soit $X$ une VA, 
			\[
				V(x)=E(X^2)-[E(X)]^2
			\]
			conséquence \[
				V(aX+b)=a^2V(X)w
			\]
		\end{theoreme}
		
		\subsection{loi binomiale}\label{label}
			Situation ou une expérience élémentaire ne débouche que sur deux résultats possibles "succes" ou "échec"\\On notera $p$ la probabilité de succes et $q$ le proba d'échec
\end{document}
